---
title: "ประเมินมูลค่าบทที่ 2 - Intrinsic Valuation คืออะไร?"
slug: "/aswath-damodaran-2-intrinsic-valuation"
date: "2017-06-16T05:49:01.000Z"
description: "Intrinsic Valuation คือการประเมินหามูลค่าโดยพื้นฐานจากลักษณะของธุรกิจ"
image: "./images/15326500_873064246162157_412306039097406430_n_ewkfqm.png"
featured: false
draft: false
tags: ["แนวคิดการลงทุน","Aswath Damodaran","การประเมินมูลค่า"]
---

**Intrinsic Valuation** คือการประเมินหามูลค่าโดยพื้นฐานจากลักษณะของธุรกิจ

Video ตัวเต็ม: https://goo.gl/TwMFUe

Model หนึ่งที่ใช้ในการหามูลค่าก็คือ Discounted Cash Flow Valuation (DCF)

Intrinsic Value นั้นจะมีได้ก็ต่อเมื่อสินทรัพย์นั้นสามารถสร้างกระแสเงินสดได้เช่นธุรกิจ (ตัวอย่างที่ไม่สามารถหา Intrinsic value ได้ก็คือรูปวาด หรือ ทอง)

Discounted Cash Flow valuation จริงๆแล้วง่ายมาก เรารู้กันอยู่แล้ว แต่พวก Finance เอามาทำให้มันยากเกินไป

**สมการก็คือ**

มูลค่าของทรัพย์สิน (Value) = กระแสเงินสดที่ทรัพย์สินนั้นจะสามารถสร้างได้ (Cash Flow)

จะเห็นได้ว่าจริงๆแล้วมันเป็นสิ่งที่เราเข้าใจอยู่แล้ว แต่พอพวก Finance นำมาใช้ มันเลยดูยากเกินความจำเป็น

**สิ่งที่ต้องทำคือ**

1. คาดการกระแสเงินสดจากธุรกิจหรือทรัพย์สินที่จะเกิดขึ้นในทุกๆสถานการณ์ ไม่ว่าจะดีหรือแย่
2. ปรับกระแสเงินสดให้สอดคล้องกับความเสี่ยงที่อาจจะเกิดขึ้น
 1. ไม่มีความเสี่ยงก็อาจจะไม่หวังผลตอบแทนที่สูงขึ้น
 2. มีความเสี่ยงก็จะต้องหวังผลตอบแทนสูงขึ้นตามความเสี่ยง

ทรัพย์สินจะมีมูลค่าได้ก็ต่อเมื่อ **มีกระแสเงินสดเป็นบวกเกิดขึ้น ณ เวลาหนึ่ง**

ไม่จำเป็นต้องตลอดเวลา เช่นบริษัท Start Up ที่ยังไม่สร้างกระแสเงินสดสามารถมีมูลค่าได้เพราะในอนาคตจะสร้างเงินสดได้

แต่หากบอกว่าบริษัทนั้นจะเงินสดติดลบตลอดไป บริษัทนั้นก็จะไม่มีค่า

การประเมินกระแสเงินสดนั้นสามารถทำได้ 2 แบบ

1. ดูจากทรัพย์สินปัจจุบันที่สร้างกระแสเงินสด
2. ดูจากทรัพย์สินปัจจุบันรวมถึงทรัพย์สินที่คาดว่าจะเกิดในอนาคตที่จะสร้างกระแสเงินสด (บริษัทเติบโต)

งบดุล (Balance sheet) คือเครื่องมือในการช่วยหากระแสเงินสด

1. ฝั่ง Assets คือสิ่งที่จะสร้างกระแสเงินสด
2. ฝั่ง Liabilities คือ เงินที่จะนำมาทำธุรกิจจะมาจากการยืมเงินคนอื่น (Debt) หรือ เงินตัวเอง (Equity)

สรุป

**Intrinsic Valuation** คือการประเมินหามูลค่าโดยพื้นฐานจากลักษณะของธุรกิจ 

**Discounted Cash Flow Valuation** คือเครื่องมือในการหามูลค่า โดยจะต้องหากระแสเงินสดในอนาคตที่บริษัทจะสร้าง และ ปรับลดด้วยความเสี่ยงที่จะเกิดขึ้น จะต้องเลือกระหว่างหามูลค่าของ แค่ส่วนของผู้ถือหุ้น หรือ ของทั้งกิจการ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
